+++
title = "El Bloc Olesà afronta grans retallades en els seus primers 100 dies de govern"
description = "<h3>Les retallades en serveis sanitaris, llars d\"infants i escoles de música; la reclamació econòmica d\"un milió d\"euros que ha fet l\"Estat adduint una desviació en el càlcul; partides que, en el seu moment, es van infradotar i altres assumptes detallats més avall posen les coses difícils al nou Equip de Govern.</h3>"
tags = [  ]
type = "blog"
date = "2011-10-15"
author =  "celebdor"
menu = "noticies"
+++
<h3>Les retallades en serveis sanitaris, llars d'infants i escoles de música; la reclamació econòmica d'un milió d'euros que ha fet l'Estat adduint una desviació en el càlcul; partides que, en el seu moment, es van infradotar i altres assumptes detallats més avall posen les coses difícils al nou Equip de Govern.</h3>


<p>Els successius anuncis de retallades pressupostàries en serveis sanitaris, llars d’infants, escoles de música han presidit els primers 100 dies de govern dels consistoris catalans sorgits de les eleccions del passat maig (La subvenció de la Generalitat per a llars d'infants passarà de 1800€ a 1600€ per alumne. En el cas de les escoles de música, de 600€ a 460€, que a més s'aplicaran amb retroactivitat al passat curs 2010-11). Olesa no ha estat una excepció en les retallades, però a més hi ha altres factors d’ordre econòmic que compliquen la situació del nostre municipi.</p>
<p>Un dels aspectes que limitaran de manera més evident el marge d’actuació en els propers anys és la nova reclamació econòmica que ha fet l’Estat a l’Ajuntament adduint que aquest havia estat sobrefinançat per a una desviació en el càlcul de la participació del consistori en els tributs de l’administració central. El deute, que es va reclamar el mes d’agost, ascendeix a gairebé un milió d’euros, i s’afegeix al prop de mig milió que ja es reclamava de l’exercici anterior. Durant un lustre, doncs, Olesa deixarà de percebre de l’Estat 300.000 euros anuals per saldar aquest deute. Paradoxalment, però, l’Ajuntament d’Olesa no sap quan ingressarà els prop de 450.000 euros que li deu l’Estat, així com tampoc els 600.000 que hauria de rebre de la Generalitat o els 45.000 pendents de cobrar de la Diputació de Barcelona.</p>
<p>A banda de les tensions pressupostàries pels deutes pendents o que reclamen altres administracions, també hi ha factors d’ordre local que dificulten la gestió de l’actual pressupost i comprometen els futurs. En primer lloc, pel que fa a l’exercici del 2011 s’ha advertit que algunes partides pressupostàries no tenien suficient dotació econòmica. Aquesta situació era especialment greu a la regidoria de Manteniment d’Espais Públics, que ha hagut de rebre una injecció de recursos d’altres regidories per poder acabar l’any prestant serveis.</p>
<p>En segon lloc, la manca de diligència en la gestió del procés d’urbanització del polígon La Flora-Fou suposarà una càrrega d’un milió d’euros més per a les arques municipals. L’Ajuntament, per culpa del retard en el desenvolupament urbanístic d’aquest àmbit, ha perdut el dret com a deutor preferencial de les empreses d’aquest polígon que havien d’abonar les quotes d’urbanització i que han estat executades hipotecàriament. Ara el consistori haurà de fer front al pagament d’aquestes obres amb una total incertesa sobre quan liquidarà aquest deute.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>&nbsp;Inici de gestió</strong></p>
<p>En aquest context econòmic tan eixut, les primeres decisions de l’equip de Govern del Bloc Olesà s’han encaminat cap a la contenció de la despesa. En primer lloc de la generada per les retribucions dels càrrecs electes. D’aquesta manera la retribució de l’alcalde ha quedat fixada en 45.000 euros bruts anuals (a la passada legislatura Jaume Monné en cobrava 75.000 euros i Magda Graells 48.000). A més, la majoria dels regidors de l’equip de govern únicament cobren per assistència a plens i comissions, la qual cosa suposa l’estalvi de les cotitzacions a la seguretat social. A banda d’això, s’han eliminat els càrrecs de confiança, i les funcions que feien (com la secretaria d’alcaldia) han estat cobertes per funcionaris del propi Ajuntament. L’únic treballador que tindrà consideració de càrrec de confiança, a petició seva, serà el nou gerent. Tots els grups municipals han estat convidats a aportar propostes de candidats per aquesta plaça, així com a participar en l’elecció del millor professional.</p>
<p>S’ha decidit, en canvi, posposar l’elaboració d’una auditoria sobre la situació econòmica de l’Ajuntament, degut al seu elevat cost i a la difícil situació econòmica dels comptes municipals. Amb tot, s’ha encarregat a la Diputació de Barcelona que faci un pla de viabilitat econòmica que ajudi a avaluar millor quina és la situació econòmica del consistori.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Les prioritats</strong></p>
<p>A banda del control i la racionalització de les despeses en totes les àrees, tant a les actuacions ja endegades com al futur més immediat la prioritat es centra en la regidoria de Via Pública. En aquest sentit, la regidoria s’ha marcat l’objectiu d’exigir el compliment escrupolós del contracte amb l’empresa adjudicatària del servei de neteja.</p>
<p>Entre els projectes que ja estan en marxa cal esmentar el trasllat del mercat dels divendres a la Plaça Catalunya i els carrers adjacents al Mercat Municipal. Pel que fa als impostos, la intenció és incrementar-los únicament el valor de l’IPC. En relació a la taxa de clavegueram, es manté la voluntat d’eliminar-la, però de forma progressiva (el proper any amb una rebaixa del 25%), fins a eliminar-la el 2013. Quant als preus d’alguns serveis públics, com la Escola de Música, caldrà esperar a conèixer quina serà l’aportació de la Generalitat per fixar-los. També s’ha començat a fer gestions amb ajuntaments veïns per estudiar la possibilitat de mancomunar serveis, de manera que es continuïn prestant però evitant que generin dèficit de manera estructural.</p>